%Esto corresponde al tipo de documeto[tamaño papel, derechos, tamaño fuente]{tipo de documento}
\documentclass[a4paper, 12pt]{article}

%Esto determina la codificacion del documento, es decir si pueden usar caracteres, latinos, asiaticos, etc, como los tildes
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}

%Esto es para poder importar imágenes
\usepackage{graphicx}

%Caracteres mas especificos del paquete math predeterminado, es opcional
\usepackage{amsmath}

%Permite modificar los margenes
\usepackage{anysize}
%Esto modifica los margenes
\marginsize{2cm}{2cm}{2cm}{2cm}

%Permite colocar lineas arriba y abajo... aparece en el pdf para que lo vean
\usepackage{fancyhdr}

\fancypagestyle{plain}{
 \fancyhf{}% Clear header/footer
 \fancyhead[L]{Réalité virtuelle}
 \fancyhead[R]{École Centrale de Nantes}% Right header
 \fancyfoot[L]{Dario PALMA - José SOSA\\ \today}% Left footer
 \fancyfoot[R]{\thepage\ / \pageref*{LastPage}}% Right footer
}
\pagestyle{plain}

\usepackage{titlesec}
\titleformat{\section}
{\color{black}\normalfont\Large\bfseries}
{\color{black}\thesection}{1em}{}

% Esto pone el tamaño fuente del paquete anterior
\setlength{\headheight}{15pt}

%Esto permite colocar varias columnas
\usepackage{multicol}

%Paquete matematico opcional
\usepackage{amsfonts}

%Permite colocar las imagenes en un lugar especifico
\usepackage{float}

%Este paquete permite hacer hipervínculos
\usepackage[hidelinks]{hyperref}

%El paquete listing permite importar código de un archivo o escribirlo directamente. Se pueden definir los colores con el paquete color, el lenguaje, tamaño, entre otros. Pueden revisar la documentacion y ejemplos en internet.
\usepackage{color}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}

\lstdefinestyle{customc}{
 belowcaptionskip=1\baselineskip,
 breaklines=true,
 frame=L,
 xleftmargin=\parindent,
 language=C++,
 showstringspaces=false,
 basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
 keywordstyle=\bfseries\color{blue!40!black},
 commentstyle=\itshape\color{green!40!black},
 identifierstyle=\color{black},
 stringstyle=\color{violet},
}

\lstset{language=Matlab, breaklines=true,basicstyle=\small}

\lstset{style=customc}

\usepackage{pgfgantt}

%Desde aca parte el documento

\begin{document}

\begin{titlepage}

%LOGOs
\begin{figure}[H]
\flushleft
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{centrale.jpg}
\end{figure}

\vspace{0.5in}

%Fecha
\begin{flushright}
\today
\end{flushright}


%TITULO
\noindent\rule{\textwidth}{1pt}
\begin{center}
\LARGE
PR1RV - Rapport d'avancement\\
\huge
Conception d'un jeu en OpenGL/OSG\\
\LARGE
Avancement par semaine\\
\end{center}
\noindent\rule{\textwidth}{1pt}

\vspace{3in}

%Nombre de estudiantes, curso, año
\begin{flushright}
\large
Élèves: Dario PALMA CARRASCO\\
José SOSA SALINAS\\
Encadrant : Jean-Marie Normand\\
\end{flushright}

\end{titlepage}

\tableofcontents

\newpage

\section{Semaine du 3 au 5 Octobre}

Lundi on a choisi le projet "Conception de jeu en OpenGL/OSG".

Depuis ce jour là, on a considéré certains exemples de jeux :
\begin{itemize}
\item Casse-tête en 3D : Un jeu en première personne où l'on doit reconstruire les murs, plafond et le sol de la salle où l'on se trouve avec les pièces qui affichent une partie du paysage vu depuis la salle.
\item Poursuivre et capturer une poule qui se promène dans un labyrinthe: Le labyrinthe est plane mais la vision du joueur est en 3D. La génération du labyrinth peut venir d'un fichier.
\item Escape room : Interactuer avec les objets dans une scène pour trouver le moyen de sortir de la salle (qui est toujours la même) où on est enfermés.
\end{itemize}

On va commenter ses idées avec l'encadrant pour qu'il nous fasse des remarques, et choisir un des jeux ou un autre jeu si nécessaire.

Dans le cas d'acceptation, on va commencer à écrire les possibles algorithmes à utiliser et les spécifications du jeu.

NB: On ne peut pas commencer les planning sans avoir l'approbation de l'encadrant.

\section{Semaine du 8 au 14 Octobre}

Pour le moment comment on n'a pas encore reçu l'approbation d'une des idées, on a abordé la problématique de choisir entre OpenGL ou OpenSceneGraph.\\

Comme cette semaine on a dû rendre le TP de OpenSceneGraph on a appris sur les facilites qu'il nous donne. Par exemple les particules et l'ombre qui sont toutes déjà faites et prêtes à utiliser au contraire de OpenGL où il faut les écrire à la main. De un autre coté avec ce dernier on gagne de liberté.\\

On a choisi Bitbucket pour avoir Git comme système de contrôle de version et crée un \textit{repository} pour maintenir le code.\\

On est à l'attente des commentaires sur les jeux possibles.

\section{Semaine du 15 au 21 Octobre}

Finalement nous avons choisit grace à le retour de l'encadrant le jeu type \textbf{Escape Room} et après une discussion nous sommes arrivés à la conclusion de le développer avec OpenGL.\\

\subsection{Objectif du jeu}

On va placer au jouer dans une salle fermée, où il devra trouver le moyen de sortir. Il devra utiliser ses compétences logiques pour résoudre des engimes, utiliser et/ou combiner des objets et trouver la sortie, avant que le temps écoule. Au fur et à mesure, il decouvrira la vérité de son emprisonnement.

\subsection{Concepts d'interface graphique}

La scène sera composé par une caméra fixe sur place. Pour changer la vue nous allons implémenter un système \textit{click-and-drag}, de cette façon nous pouvons séparer l'interaction avec l'environnement et le mouvement de la caméra.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{escena.png}
\caption{Exemple de scène}
\end{figure}

L'interface sera en haut de l'écran pour ne pas interférer avec le champ de vision. A gauche (\textbf{1}) on aura l'objet sélectionné à l'instant et si on appuie sur lui l'inventaire sera affiché (figure \ref{inventaire}). L'horloge qui montre le temps restante sera au milieu (\textbf{2}). Finalement l'information collectée et les traces serons toutes sur un historique à droite pour si le joueur oublie d'information.\\

Quand on est sur la scène nous pouvons prendre des objets. Pour montrer à l'utilisateur le résultat de ses interactions nous allons agir comme ci-dessous :

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{seleccion.png}
\caption{Affichages différentes quand on prend des objets}
\end{figure}

L'idée est que le joueur pourra appuyer sur les objets (qui sont disponibles) et nous allons changer le shader de l'objet ou l'affichage des couleurs. Après s'il appuie une deuxième fois nous allons continuer à l'écran d'inventaire et alors ceci signifie qu'il était pris. Quand on sort de l'inventaire l'objet ne sera plus sur la scène. \\


Pour sélectionner les objets qui ont été pris pendant l'exploration et interaction avec l'environnement il y aura un interface graphique qui permettra aussi voir différents informations, les combiner et utiliser.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{Inventario.png}
\caption{Interface pour l'inventaire}
\label{inventaire}
\end{figure}
Nous voyons que les deux colonnes marquées par \textbf{1} contiennent un modèle 3D des objets capturés. La sélection sera soulignée par un carré à l'arrière de l'objet ou par un shader qui le rende différent (\textbf{2}). L'utilisateur pourra aussi tourner l'objet avec l'aide de la souris qui sera affiché au milieu (\textbf{3}). S'il y a d'information pertinent elle sera affichée en basse de l'écran (\textbf{4}). Parfois il faudra combiner des objets selon besoin, et donc il suffira de traîner les objets nécessaires au milieu. Par exemple si nous avons la pyramide nous pourrons traîner la sphère à sur la pyramide qui est déjà sélectionnée. \\

\subsection{Navigation sur l'environnement}

Comment nous avons précise le mouvement de la camera sur scène prendra en compte le mouvement de la souris après s'appuyer sur le bouton gauche (\textit{click-and-drag}) mais comme la salle, chambre ou plusieurs salles auront des formes irrégulières, à cause des objets sur le chemin et la salle même, nous sommes arrivés à la conclusion suivant: il faut se bouger sur des rails pour limiter et diriger l'expérience.
A chaque instant sur les rails, on a la liberté de deplacer la camera sur l'axe verticale. Mais par pour l'axe horizontale, puisqu'on va se déplacer de façon horizontale sur les rails. Les angles de vision en x et y seront approx. celles marquées sur la figure \ref{champvision}.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{mirada.png}
\caption{Champ de vision}
\label{champvision}
\end{figure}

Le système comprend une trajectoire prédéfinie ou l'utilisateur aura une degré de liberté pour bouger la caméra. Nous avons \textbf{ pas encore défini } les nombres exactes pour ces degrés (nombres au diagramme sont référentiels). Alors la vision sera normal à la trajectoire au début et s'il se bouge vers les cotés il suivra la trajectoire.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{camino.png}
\caption{Chemin et champ de vision}
\end{figure}



\subsection{Planning}
Pour mieux organiser le projet nous avons fait un diagramme de gantt histoire de mieux visualiser les tâches et les repartir. D'un côté notre gantt est susceptible aux changes pendant le développement à cause des tâches sous-valorisées ou sur-valorisées.

\definecolor{barblue}{RGB}{153,204,254}
\definecolor{groupblue}{RGB}{51,102,254}
\definecolor{linkred}{RGB}{165,0,33}
\renewcommand\sfdefault{phv}
\renewcommand\mddefault{mc}
\renewcommand\bfdefault{bc}
\setganttlinklabel{s-s}{Commencer-pour-commencer}
\setganttlinklabel{f-s}{Finir-pour-commencer}
\setganttlinklabel{f-f}{finir-pour-finir}
\sffamily

\begin{ganttchart}[
  canvas/.append style={fill=none, draw=black!5, line width=.75pt},
  hgrid style/.style={draw=black!5, line width=.75pt},
  vgrid={*1{draw=black!5, line width=.75pt}},
  today=4,
  today rule/.style={
    draw=black!64,
    dash pattern=on 3.5pt off 4.5pt,
    line width=1.5pt
  },
  today label font=\small\bfseries,
  title/.style={draw=none, fill=none},
  title label font=\bfseries\footnotesize,
  title label node/.append style={below=7pt},
  include title in canvas=false,
  bar label font=\mdseries\small\color{black!70},
  bar label node/.append style={left=2cm},
  bar/.append style={draw=none, fill=black!63},
  bar incomplete/.append style={fill=barblue},
  bar progress label font=\mdseries\footnotesize\color{black!70},
  group incomplete/.append style={fill=groupblue},
    group left shift=0,
    group right shift=0,
    group height=.5,
    group peaks tip position=0,
    group label node/.append style={left=.6cm},
    group progress label font=\bfseries\small,
    link/.style={-latex, line width=1.5pt, linkred},
    link label font=\scriptsize\bfseries,
    link label node/.append style={below left=-2pt and 0pt},
  ]{1}{15}
  \gantttitle{Diagramme gantt du projet}{15} \\[grid]
  \gantttitle{Octobre}{4} 
  \gantttitle{Novembre}{4}
  \gantttitle{Décembre}{4}
  \gantttitle{Janvier}{3}\\
  \gantttitle[
    title label node/.append style={below left=7pt and -3pt}
  ]{Semaine:\quad1}{1}
  \gantttitlelist{2,...,15}{1} \\
  \ganttgroup[progress=30]{Réalisation du jeu}{1}{15} \\
  \ganttgroup[progress=80]{Définition du projet}{1}{5} \\
  \ganttbar[progress=100,name=bar1]{\textbf{Présentation du projet}}{1}{2} \\
  \ganttbar[progress=100,name=bar2]{\textbf{Choix du jeu}}{3}{3} \\
  \ganttmilestone{Approbation de l'encadrant}{3}{3}  \\
  \ganttbar[progress=50,name=bar3]{\textbf{Préconception}}{4}{5} \\
  \ganttbar[progress=0,name=bar4]{\textbf{Dev. UI menu}}{5}{5} \\
  \ganttbar[progress=0,name=bar5]{\textbf{Dev. inventaire}}{5}{6} \\    
  \ganttbar[progress=0,name=bar6]{\textbf{Dev. chambre de test}}{5}{6} \\
  \ganttbar[progress=0,name=bar7]{\textbf{Test des trajectoires}}{7}{9} \\
  \ganttbar[progress=0,]{\textbf{Énigmes}}{5}{12} \\
  \ganttbar[progress=0,]{\textbf{Dev. HUD}}{7}{7} \\
  \ganttmilestone{Outils développés}{10}{10} \\  
  \ganttbar[progress=0,]{\textbf{Intégration des Shaders}}{7}{9} \\  
  \ganttbar[progress=0,]{\textbf{Niveau Final}}{13}{15} \\  
  \ganttlink[link type=f-s]{bar1}{bar2}
  \ganttlink[link type=f-s]{bar2}{bar3}
  \ganttlink[link type=f-s]{bar6}{bar7}
\end{ganttchart}

L'étape de préconception doit durer encore une semaine parce qu'il faudra trouver les librairies nécessaires pour faciliter le développement, surtout pour l'interface d'utilisateur.\\

En décembre nous aurons vacances les deux dernières semaines et donc la tâche qui sera pris en continuation est la recherche des énigmes pour les mécaniques du jeu. 

\section{Semaine du 31 Octobre au 4 Novembre}

Pendant cet semaine nous sommes partis à la recherche des outils de développement exclusivement sur OpenGL mais nous avons trouvés quelques difficultés.\\

L'affichage des GUI sont pas du tout développées en OpenGL, mais au contraire de nos expectatives parmi les API sur l'internet il n'y a pas de choix claire parce qu'elles ne sont pas populaires et donc l'info pour développer serait limité. D'un autre coté pour l'affichage de modèles nous nous sommes rendus compte qu'il faudra faire des lecteurs pour les différentes formats ou trouver plusieurs API sur internet.\\

Alors le développement sera fait sur OSG dont nous avons trouvé un livre avec plein exemples qui s'appelle <<OSG3 cookbook>>. Il sera une des nos sources principales avec la documentation officielle.

\subsection{Déroulement des tâches et Gantt}

Lorsqu'on ne trouvait pas des APIs pour travailler avec OpenGL sans tout implémenter par nous mêmes nous avons décalé les tâches une semaine sauf la création des énigmes qui a avancé cette semaine.

\begin{ganttchart}[
  canvas/.append style={fill=none, draw=black!5, line width=.75pt},
  hgrid style/.style={draw=black!5, line width=.75pt},
  vgrid={*1{draw=black!5, line width=.75pt}},
  today=5,
  today rule/.style={
    draw=black!64,
    dash pattern=on 3.5pt off 4.5pt,
    line width=1.5pt
  },
  today label font=\small\bfseries,
  title/.style={draw=none, fill=none},
  title label font=\bfseries\footnotesize,
  title label node/.append style={below=7pt},
  include title in canvas=false,
  bar label font=\mdseries\small\color{black!70},
  bar label node/.append style={left=2cm},
  bar/.append style={draw=none, fill=black!63},
  bar incomplete/.append style={fill=barblue},
  bar progress label font=\mdseries\footnotesize\color{black!70},
  group incomplete/.append style={fill=groupblue},
    group left shift=0,
    group right shift=0,
    group height=.5,
    group peaks tip position=0,
    group label node/.append style={left=.6cm},
    group progress label font=\bfseries\small,
    link/.style={-latex, line width=1.5pt, linkred},
    link label font=\scriptsize\bfseries,
    link label node/.append style={below left=-2pt and 0pt},
  ]{1}{15}
  \gantttitle{Diagramme gantt du projet}{15} \\[grid]
  \gantttitle{Octobre}{4} 
  \gantttitle{Novembre}{4}
  \gantttitle{Décembre}{4}
  \gantttitle{Janvier}{3}\\
  \gantttitle[
    title label node/.append style={below left=7pt and -3pt}
  ]{Semaine:\quad1}{1}
  \gantttitlelist{2,...,15}{1} \\
  \ganttgroup[progress=30]{Réalisation du jeu}{1}{15} \\
  \ganttgroup[progress=80]{Définition du projet}{1}{5} \\
  \ganttbar[progress=100,name=bar1]{\textbf{Présentation du projet}}{1}{2} \\
  \ganttbar[progress=100,name=bar2]{\textbf{Choix du jeu}}{3}{3} \\
  \ganttmilestone{Approbation de l'encadrant}{3}{3}  \\
  \ganttbar[progress=100,name=bar3]{\textbf{Préconception}}{4}{5} \\
  \ganttbar[progress=0,name=bar4]{\textbf{Dev. UI menu}}{6}{6} \\
  \ganttbar[progress=0,name=bar5]{\textbf{Dev. inventaire}}{6}{7} \\    
  \ganttbar[progress=0,name=bar6]{\textbf{Dev. chambre de test}}{6}{7} \\
  \ganttbar[progress=0,name=bar7]{\textbf{Test des trajectoires}}{8}{9} \\
  \ganttbar[progress=10,]{\textbf{Énigmes}}{5}{12} \\
  \ganttbar[progress=0,]{\textbf{Dev. HUD}}{8}{8} \\
  \ganttmilestone{Outils développés}{10}{10} \\  
  \ganttbar[progress=0,]{\textbf{Intégration des Shaders}}{8}{10} \\  
  \ganttbar[progress=0,]{\textbf{Niveau Final}}{13}{15} \\  
  \ganttlink[link type=f-s]{bar1}{bar2}
  \ganttlink[link type=f-s]{bar2}{bar3}
  \ganttlink[link type=f-s]{bar6}{bar7}
\end{ganttchart}

\section{Semaine du 7 au 12 Novembre}
En général la semaine était dédiée à la compréhension des libraires standard et le choix pour la Interface Graphique.
\subsection{Développement du GUI}

Dans la documentation des livres sur internet nous avons trouvé qu'ils existent plusieurs moyens pour créer un HUD et un menu. Notre problème c'était de trouver l'interface la plus compréhensible et robuste. Entre nos options nous avons Qt et osgWidget.\\

Pour l'instant nous n'avons pas réussi à faire compiler la librairie de Qt qui a apparemment plus d'information sur internet que osgWidget. Alors nous avons travaillé sur osgWidget. Voici dessous l'utilisation de la classe osgWigdet::Canvas qui sert à designer.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{gui1.png}
\caption{Utilisation de osgWigdet::Canvas}
\end{figure}

Dans une autre coté la libraire compte avec un outil de débogage qui montre les <<labels>> données à chaque widget (la fenêtre noir au dessus). 

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{gui3.png}
\caption{Outil de débogage}
\end{figure}

Ici (Figure \ref{interface1}) nous voyons comment c'est vraiment affiché la scène sur OSG.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{gui2.png}
\caption{Design de l'interface}
\label{interface1}
\end{figure}

Le problème récurrente sur la librairie c'est la pauvre documentation sur les classes, descriptions des méthodes et variables. La seule façon d'avancer que nous avons pris c'est de chercher des exemples sur internet.

\section{Semaine du 14 au 18 Novembre}

Nous avons travaillé sur l'ordinateur de l'école et sur un ordinateur personnel avec Ubuntu 16.04. Maintenant nous avons décidé mélanger le code mais nous avons trouvé une problème de compatibilité entre les versions de OSG. Donc nous avons essayé d'installer la nouvelle version sur l'autre ordinateur personnel.

\subsection{Retard général et facteurs}

Malheureusement la documentation pour installer OSG sur Windows date de 2012 et la dernière solution pour Visual Studio 2015 n'est pas assez terminé nous avons des encore de problèmes pour intégrer l'axe de développement sur Windows. Cela et les difficultés par rapport à la documentation de osgWidget ont provoqué plusieurs retards sur les taches.
\begin{ganttchart}[
  canvas/.append style={fill=none, draw=black!5, line width=.75pt},
  hgrid style/.style={draw=black!5, line width=.75pt},
  vgrid={*1{draw=black!5, line width=.75pt}},
  today=7,
  today rule/.style={
    draw=black!64,
    dash pattern=on 3.5pt off 4.5pt,
    line width=1.5pt
  },
  today label font=\small\bfseries,
  title/.style={draw=none, fill=none},
  title label font=\bfseries\footnotesize,
  title label node/.append style={below=7pt},
  include title in canvas=false,
  bar label font=\mdseries\small\color{black!70},
  bar label node/.append style={left=2cm},
  bar/.append style={draw=none, fill=black!63},
  bar incomplete/.append style={fill=barblue},
  bar progress label font=\mdseries\footnotesize\color{black!70},
  group incomplete/.append style={fill=groupblue},
    group left shift=0,
    group right shift=0,
    group height=.5,
    group peaks tip position=0,
    group label node/.append style={left=.6cm},
    group progress label font=\bfseries\small,
    link/.style={-latex, line width=1.5pt, linkred},
    link label font=\scriptsize\bfseries,
    link label node/.append style={below left=-2pt and 0pt},
  ]{1}{14}
  \gantttitle{Diagramme gantt du projet}{14} \\[grid]
  \gantttitle{Octobre}{4} 
  \gantttitle{Novembre}{4}
  \gantttitle{Décembre}{4}
  \gantttitle{Janvier}{2}\\
  \gantttitle[
    title label node/.append style={below left=7pt and -3pt}
  ]{Semaine:\quad1}{1}
  \gantttitlelist{2,...,14}{1} \\
  \ganttgroup[progress=35]{Réalisation du jeu}{1}{14} \\
  \ganttgroup[progress=100]{Définition du projet}{1}{5} \\
  \ganttbar[progress=100,name=bar1]{\textbf{Présentation du projet}}{1}{2} \\
  \ganttbar[progress=100,name=bar2]{\textbf{Choix du jeu}}{3}{3} \\
  \ganttmilestone{Approbation de l'encadrant}{3}{3}  \\
  \ganttbar[progress=100,name=bar3]{\textbf{Préconception}}{4}{5} \\
  \ganttbar[progress=50,name=bar4]{\textbf{Dev. UI menu}}{6}{6} \\
  \ganttbar[progress=0,name=bar5]{\textbf{Dev. inventaire}}{6}{7} \\    
  \ganttbar[progress=0,name=bar6]{\textbf{Dev. chambre de test}}{6}{7} \\
  \ganttbar[progress=0,name=bar7]{\textbf{Test des trajectoires}}{8}{9} \\
  \ganttbar[progress=40,]{\textbf{Énigmes}}{5}{12} \\
  \ganttbar[progress=0,]{\textbf{Dev. HUD}}{8}{8} \\
  \ganttmilestone{Outils développés}{10}{10} \\  
  \ganttbar[progress=0,]{\textbf{Intégration des Shaders}}{8}{10} \\  
  \ganttbar[progress=0,]{\textbf{Niveau Final}}{13}{14} \\  
  \ganttlink[link type=f-s]{bar1}{bar2}
  \ganttlink[link type=f-s]{bar2}{bar3}
  \ganttlink[link type=f-s]{bar6}{bar7}
\end{ganttchart}

Si la semaine prochaine nous sommes encore pas à jour avec le planning nous allons le refaire et peut être changer quelques objectifs.

\newpage

\section{Semaine du 21 au 25 Novembre}

Finalement la compilation des bibliothèques marche bien sur Windows et Linux.

\subsection{Design du jeu}

On a fini la préconception du jeu. On ne veut pas faire de <<Spoilers>>, alors on ne va pas détailler beaucoup.
La durée moyenne pour finir l'escape room on l'a calculé de 35 mins. Le jeu aura 8 objets différents, deux mini-jeux où il faut réfléchir, et pour sortir il faut trouver un code pour ouvrir la porte. Néanmoins, on va donner l'opportunité au joueur de gagner avec un raccourci qui sera vrai ou faux en dépendant de sa chance, mais en risquant sa vie aussi.\\

Finalement l'idée de la trajectoire a été éliminé produit du design de la chambre. Si nous avons besoin de montrer quelque choses en plus de détail la camera se bougera vers l'objet ou l'objet viendra vers la camera.

\subsection{Menu}

Par rapport au menu la classe principale est terminé et nous devons maintenant surcharger les méthodes qui feront les appels pour charger les scènes du jeu. Aussi comme taches supplémentaires nous devrons le rendre plus beau, modifier dynamiquement l'affichage des éléments au centre de l'écran et définir une <<Background>> pour l'écran de démarrage.

\subsection{Gantt}

Pour contraintes de temps et l'élimination de la trajectoire du joueur nous n'avons plus besoin d'une chambre de test, donc nous allons nous concentrer sur l'habitation finale.

\begin{ganttchart}[
  canvas/.append style={fill=none, draw=black!5, line width=.75pt},
  hgrid style/.style={draw=black!5, line width=.75pt},
  vgrid={*1{draw=black!5, line width=.75pt}},
  today=8,
  today rule/.style={
    draw=black!64,
    dash pattern=on 3.5pt off 4.5pt,
    line width=1.5pt
  },
  today label font=\small\bfseries,
  title/.style={draw=none, fill=none},
  title label font=\bfseries\footnotesize,
  title label node/.append style={below=7pt},
  include title in canvas=false,
  bar label font=\mdseries\small\color{black!70},
  bar label node/.append style={left=2cm},
  bar/.append style={draw=none, fill=black!63},
  bar incomplete/.append style={fill=barblue},
  bar progress label font=\mdseries\footnotesize\color{black!70},
  group incomplete/.append style={fill=groupblue},
    group left shift=0,
    group right shift=0,
    group height=.5,
    group peaks tip position=0,
    group label node/.append style={left=.6cm},
    group progress label font=\bfseries\small,
    link/.style={-latex, line width=1.5pt, linkred},
    link label font=\scriptsize\bfseries,
    link label node/.append style={below left=-2pt and 0pt},
  ]{1}{14}
  \gantttitle{Diagramme gantt du projet}{14} \\[grid]
  \gantttitle{Octobre}{4} 
  \gantttitle{Novembre}{4}
  \gantttitle{Décembre}{4}
  \gantttitle{Janvier}{2}\\
  \gantttitle[
    title label node/.append style={below left=7pt and -3pt}
  ]{Semaine:\quad1}{1}
  \gantttitlelist{2,...,14}{1} \\
  \ganttgroup[progress=55]{Réalisation du jeu}{1}{14} \\
  \ganttgroup[progress=100]{Définition du projet}{1}{5} \\
  \ganttbar[progress=100,name=bar1]{\textbf{Présentation du projet}}{1}{2} \\
  \ganttbar[progress=100,name=bar2]{\textbf{Choix du jeu}}{3}{3} \\
  \ganttmilestone{Approbation de l'encadrant}{3}{3}  \\
  \ganttbar[progress=100,name=bar3]{\textbf{Préconception}}{4}{5} \\
  \ganttbar[progress=90,name=bar4]{\textbf{Dev. UI menu}}{6}{6} \\
  \ganttbar[progress=0,name=bar5]{\textbf{Dev. inventaire}}{6}{7} \\    
  \ganttbar[progress=0,name=bar6]{\textbf{Dev. chambre Finale}}{9}{11} \\
  \ganttbar[progress=100,]{\textbf{Énigmes}}{5}{12} \\
  \ganttbar[progress=0,]{\textbf{Dev. HUD}}{8}{8} \\
  \ganttmilestone{Outils développés}{10}{10} \\  
  \ganttbar[progress=0,]{\textbf{Intégration des Shaders}}{8}{10} \\  
  \ganttbar[progress=0,]{\textbf{Assembler éléments}}{13}{14} \\  
  \ganttlink[link type=f-s]{bar1}{bar2}
  \ganttlink[link type=f-s]{bar2}{bar3}
\end{ganttchart}

\newpage

\section{Semaine du 28 Novembre au 2 Décembre}

L'avancement de cette semaine était centré sur la recherche des modèles 3D et des textures. La modification et mise en échelle par rapport au scénario a pris la plupart de temps pendant la semaine. On n'a pas encore réussi à connecter le menu avec le graphe du jeu.

\section{Semaine du 5 au 9 Décembre}

\subsection{Problèmes générales avec les cameras}

Pendant le développement du HUD nous avons rencontré des problèmes pour montrer l'information en texte et les modèles 3D sur la même camera. Nous avons attribué cette problème au mode matrice ortho2D de notre camera, qui est nécessaire pour bien afficher les textes. Puis nous avons décidé de séparer le HUD en deux cameras avec matrices de projection différentes et maintenant l'objet est affiché mais d'une façon partielle et parfois sans texture. Cette problème comprends aussi l'inventaire. Donc si on ne trouve pas le moyen de résoudre cette problème nous allons utiliser des images pour représenter les objets 3D.

\subsection{Mouvement de la camera}
On a réussi à avoir le contrôle de la camera et à nous déplacer, grâce à un callback adhéré à la cam. Grâce à cette mise à jour, on peut aussi nous déplacer dans le monde pour bien placer les objets.
\subsection{Problème d'affichage des textures}

Au début nous avons rencontré que les textures ne changent pas d'échelle avec l'objet. Pour le résoudre nous avons changé leur StateSet pour changer le mode pour recalculer les normales.\\

Nous avons remarqué que sur l'ordinateur de l'école les textures sur la scène s'affichent au contraire de nos ordinateurs personnelles. Une cause probable doit être l'installation des librairies supplémentaires sur l'ordinateur de l'école qui manquent sur ceux à nous.

\subsection{Scène en version primitive}

Pour l'instant la scène avance et nous allons continuer à bien placer les objets et illumination pour finir la logique et faire l'assemblement final. 

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{scene.PNG}
\caption{Scène primitive}
\label{sceneVersion1}
\end{figure}

\subsection{Commentaires sur autres outils développés}

On a implémenté un fichier pour charger les objets avec leur transformations respectives. Aussi des scripts pour mettre en échelle objets avec sa texture et les sauvegarder dans le format <<osg>>.\\

Ces outils nous permettons de simplifier le code et accélérer le développement par rapport à la semaine d'avant où la tâche de mettre en échelle nous a pris presque tout le temps. 

\subsection{Gantt}

\begin{ganttchart}[
  canvas/.append style={fill=none, draw=black!5, line width=.75pt},
  hgrid style/.style={draw=black!5, line width=.75pt},
  vgrid={*1{draw=black!5, line width=.75pt}},
  today=10,
  today rule/.style={
    draw=black!64,
    dash pattern=on 3.5pt off 4.5pt,
    line width=1.5pt
  },
  today label font=\small\bfseries,
  title/.style={draw=none, fill=none},
  title label font=\bfseries\footnotesize,
  title label node/.append style={below=7pt},
  include title in canvas=false,
  bar label font=\mdseries\small\color{black!70},
  bar label node/.append style={left=2cm},
  bar/.append style={draw=none, fill=black!63},
  bar incomplete/.append style={fill=barblue},
  bar progress label font=\mdseries\footnotesize\color{black!70},
  group incomplete/.append style={fill=groupblue},
    group left shift=0,
    group right shift=0,
    group height=.5,
    group peaks tip position=0,
    group label node/.append style={left=.6cm},
    group progress label font=\bfseries\small,
    link/.style={-latex, line width=1.5pt, linkred},
    link label font=\scriptsize\bfseries,
    link label node/.append style={below left=-2pt and 0pt},
  ]{1}{14}
  \gantttitle{Diagramme gantt du projet}{14} \\[grid]
  \gantttitle{Octobre}{4} 
  \gantttitle{Novembre}{4}
  \gantttitle{Décembre}{4}
  \gantttitle{Janvier}{2}\\
  \gantttitle[
    title label node/.append style={below left=7pt and -3pt}
  ]{Semaine:\quad1}{1}
  \gantttitlelist{2,...,14}{1} \\
  \ganttgroup[progress=65]{Réalisation du jeu}{1}{14} \\
  \ganttgroup[progress=100]{Définition du projet}{1}{5} \\
  \ganttbar[progress=100,name=bar1]{\textbf{Présentation du projet}}{1}{2} \\
  \ganttbar[progress=100,name=bar2]{\textbf{Choix du jeu}}{3}{3} \\
  \ganttmilestone{Approbation de l'encadrant}{3}{3}  \\
  \ganttbar[progress=100,name=bar3]{\textbf{Préconception}}{4}{5} \\
  \ganttbar[progress=90,name=bar4]{\textbf{Dev. UI menu}}{6}{6} \\
  \ganttbar[progress=0,name=bar5]{\textbf{Dev. inventaire}}{6}{7} \\    
  \ganttbar[progress=30,name=bar6]{\textbf{Dev. chambre Finale}}{9}{11} \\
  \ganttbar[progress=100,]{\textbf{Énigmes}}{5}{12} \\
  \ganttbar[progress=50,]{\textbf{Dev. HUD}}{8}{8} \\
  \ganttmilestone{Outils développés}{10}{10} \\  
  \ganttbar[progress=20,]{\textbf{Intégration des Shaders}}{8}{10} \\  
  \ganttbar[progress=0,]{\textbf{Assembler éléments}}{13}{14} \\  
  \ganttlink[link type=f-s]{bar1}{bar2}
  \ganttlink[link type=f-s]{bar2}{bar3}
\end{ganttchart}

\label{LastPage}

\end{document}
